﻿# Часы-календарь настенные

Проект настенных часов на 7 семисегментных светодиодных индикаторах 4,0" **A-4001SR** с общим анодом. Построен на базе широко доступной платы **Arduino Pro Mini** (Atmega328p) и часов реального времени **DS3231**. Можно также использовать **Arduino Uno** или **Arduino Nano** без изменения исходного кода. Возможно использовать RTC DS1302 с переподключением сигналов и небольшой правкой кода.





## Ключевые особенности

 - отображение времени, даты, дня недели,
 - 8 будильников с индивидуальными настройками,
 - монофонические мелодии для будильников,
 - автоматический переход на летнее время и обратно,
 - автонастройка яркости в зависимости от фонового освещения,
 - гибкие настройки часов и будильников.





## Управление и отображение

После подачи питания часы переходят в режим домашнего экрана — показывают время, а также дату (между 35 и 41 секундами) и/или день (между 41 и 45 секундами), если задано в настройках.

Все управление осуществляется с помощью трех кнопок на правой боковой грани корпуса — *ВВОД* (средняя), *ВВЕРХ*, *ВНИЗ*.

Остановить сигнал сработавшего будильника можно нажатием любой кнопки.

| Отображение на дисплее              |   Текст    | Комментарий                           |
| ----------------------------------- | :--------: | ------------------------------------- |
| ![](docs/media/screens/main/s1.png) |  `12–34`   | Домашний экран, часы (один из стилей) |
| ![](docs/media/screens/main/s2.png) | `23.04  5` | Домашний экран, дата (один из стилей) |
| ![](docs/media/screens/main/s3.png) |  `DAY 7`   | Домашний экран, день недели           |
| ![](docs/media/screens/main/s4.png) |  `SETUP`   | Вход в меню настроек часов            |
| ![](docs/media/screens/main/s5.png) |  `ALARMS`  | Вход в меню настроек будильников      |



### Действия при коротких нажатиях кнопок

| Кнопка  | Домашний экран                      | Меню                         | Диалог                         |
| ------- | ----------------------------------- | ---------------------------- | ------------------------------ |
| *ВВОД*  | —                                   | вход в подменю или диалог    | переход к следующему параметру |
| *ВВЕРХ* | переключение вида (время/дата/день) | переход к предыдущему пункту | увеличить значение параметра   |
| *ВНИЗ*  | переключение вида (время/дата/день) | переход к следующему пункту  | уменьшить значение параметра   |



### Действия при длинных нажатиях кнопок (дольше 0,7 с)

| Кнопка  | Домашний экран                      | Меню                         | Диалог                          |
| ------- | ----------------------------------- | ---------------------------- | ------------------------------- |
| *ВВОД*  | переход в меню настроек часов       | выход из меню                | выход из диалога без сохранения |
| *ВВЕРХ* | переход в меню настроек будильников | переход к предыдущему пункту | увеличить значение параметра    |
| *ВНИЗ*  | —                                   | переход к следующему пункту  | уменьшить значение параметра    |



### Схема переходов

![](docs/clock-screens.png)





## Настройки часов

Часы рассчитаны на работу от 2000 до 2099 года (год задается 2 последними цифрами). Время и дата настраиваются в формате [UTC](https://ru.wikipedia.org/wiki/Всемирное_координированное_время) (т.е. время по Гринвичу). Для правильного отображения [времени](https://ru.wikipedia.org/wiki/Поясное_время) также необходимо задать [часовой пояс](https://ru.wikipedia.org/wiki/Часовой_пояс) и параметры [летнего времени](https://ru.wikipedia.org/wiki/Летнее_время). Часовой пояс задается смещением времени (от –12 до +14 часов). Летнее время можно установить вручную или задать автоматический переход (на летнее время — в последнее воскресенье марта в 1:00, на стандартное — в последнее воскресенье октября в 1:00).

В тихом (ночном) режиме не подаются куранты и звук нажатия кнопок, даже если эти опции включены. Если установить время начала и окончания тихого режима одинаковыми, то он будет отключен.

| Вывод на дисплее                      | Настройка | Комментарий                               |        Параметр 1        |        Параметр 2         |   Параметр 3   |
| :------------------------------------ | :-------: | ----------------------------------------- | :----------------------: | :-----------------------: | :------------: |
| ![](docs/media/screens/setup/s1.png)  |  `UTC T`  | время UTC                                 |       часы (0…23)        |       минуты (0…59)       | секунды (0…59) |
| ![](docs/media/screens/setup/s2.png)  |  `UTC D`  | дата UTC                                  |        год (0…99)        |       месяц (1…12)        |  день (1…31)   |
| ![](docs/media/screens/setup/s3.png)  |  `ZONE`   | часовой пояс                              |      часы (–14…12)       |      минуты (–59…59)      |                |
| ![](docs/media/screens/setup/s4.png)  |   `DST`   | установки летнего времени                 |      вкл/выкл/авто       | добавочные минуты (0…120) |                |
| ![](docs/media/screens/setup/s5.png)  | `NIGHT B` | тихий (ночной) режим — начало             |       часы (0…23)        |       минуты (0…59)       |                |
| ![](docs/media/screens/setup/s6.png)  | `NIGHT E` | тихий (ночной) режим — окончание          |       часы (0…23)        |       минуты (0…59)       |                |
| ![](docs/media/screens/setup/s7.png)  |  `LIGHT`  | яркость часов                             | уровень (0 - авто, 1…32) |                           |                |
| ![](docs/media/screens/setup/s8.png)  |  `BELLS`  | куранты (периодический звуковой сигнал)   |         вкл/выкл         | период в минутах (1…240)  |                |
| ![](docs/media/screens/setup/s9.png)  |  `BEEPS`  | звук кнопок                               |         вкл/выкл         |                           |                |
| ![](docs/media/screens/setup/s10.png) | `STYLE T` | стиль отображения часов                   |          стиль           |                           |                |
| ![](docs/media/screens/setup/s11.png) | `STYLE D` | стиль отображения даты                    |          стиль           |                           |                |
| ![](docs/media/screens/setup/s12.png) |   `DAY`   | отображение дня недели на домашнем экране |         вкл/выкл         |                           |                |
| ![](docs/media/screens/setup/s13.png) | `EFFECTS` | эффекты анимации при смене изображения    | анимация (ALL/DOTS/OFF)  |                           |                |

> *Примечание*. Эффекты анимации **ALL** разрешают анимировать все изменения и переходы, **DOTS** — только мигание разделителя времени на домашнем экране, **OFF** — все эффекты выключены, полностью статическое отображение.





## Настройки будильника

После входа в меню будильников необходимо выбрать один из 8 будильников и перейти в его подменю настроек. Каждый из 8 будильников имеет собственные настройки (можно, например, задать разные мелодии для разных будильников).

| Вывод на дисплее                      | Настройка | Комментарий                 |    Параметр 1     |  Параметр 2   |
| ------------------------------------- | :-------: | --------------------------- | :---------------: | :-----------: |
| ![](docs/media/screens/alarms/s1.png) | `ENABLE`  | активность                  |     вкл/выкл      |               |
| ![](docs/media/screens/alarms/s2.png) |  `TIME`   | время                       |    часы (0…23)    | минуты (0…59) |
| ![](docs/media/screens/alarms/s3.png) |  `DAYS`   | дни недели                  |  флаги активации  |               |
| ![](docs/media/screens/alarms/s4.png) | `REPEATS` | количество повторов сигнала | количество (0…99) |               |
| ![](docs/media/screens/alarms/s5.png) | `PERIOD`  | период повтора              |   минуты (1…99)   |               |
| ![](docs/media/screens/alarms/s6.png) |  `SOUND`  | мелодия                     |   номер (1…12)    |               |

> *Примечание 1*. Флаги активации дня — это 7 флагов с 1 по 7, каждый из которых соответствует дню недели (1 — Пн, 2 — Вт, … , 7 — Вс). Если флаг установлен, то отображается его номер, если не установлен — прочерк "–". Флаги редактируются начиная с 1, переход к следующему осуществляется аналогично переходу к следующему параметру.
>
> *Примечание 2*. В диалоге выбора мелодии текущая мелодия проигрывается для удобства выбора.





## Схема

![](schematic/work/clock-7x7seg-schematic.png)

[Схема](schematic/work/7seg-driver-HC595-ULN2003.png) драйвера индикатора A-4001SR (общий анод). Полная схема в [pdf](schematic/work/clock-7x7seg-schematic.pdf).

Для питания часов используется блок питания 12В 1А. Ход часов не сбивается при обесточивании, если в модуле RTC установлен резервный элемент питания.





## Программное обеспечение

Исходные коды проекта для Arduino Pro Mini — [firmware/develop/_clock](firmware/develop/_clock). В каталоге [lib](firmware/develop/_clock/lib) находятся необходимые библиотеки. Как установить библиотеки для Arduino описано [здесь](https://doc.arduino.ua/ru/guide/Libraries).

Скомпилированная прошивка для [ArduinoProMini (Atmega328p)](firmware/release/ArduinoProMini_Atmega328p).





## Прототип

![](docs/media/2.jpg)

Еще фото — [драйвер индикатора](docs/media/1.jpg), [вид спереди](docs/media/2.jpg).





## Авторство

Copyright 2018–2022 Riva, open source hardware & software.

При распространении указывайте ссылку на этот [первоисточник](.).

